[Michelangelos_David.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Michelangelos_David.jpg "fig:Michelangelos_David.jpg")的[大衛像](../Page/大衛像.md "wikilink")，是公認的雕塑傑作之一\]\]
[Lammasu.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Lammasu.jpg "fig:Lammasu.jpg")，位在[杜尔舍鲁金](../Page/杜尔舍鲁金.md "wikilink")，約西元前721–705年\]\]
[Entrance_to_the_Israel_Museum_IMG_6040.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Entrance_to_the_Israel_Museum_IMG_6040.JPG "fig:Entrance_to_the_Israel_Museum_IMG_6040.JPG")入口處的現代主義雕塑\]\]

**雕塑**是一種[造型艺术](../Page/造型艺术.md "wikilink")，以物质材料和手段制作的[三维空间形象的](../Page/三维.md "wikilink")[视觉艺术](../Page/视觉艺术.md "wikilink")。雕塑最早主要是使用[雕](../Page/雕.md "wikilink")（通过减除材料来造型）及[塑](../Page/塑.md "wikilink")（通过叠加材料来造型）的方式，在[石](../Page/石.md "wikilink")、[金属](../Page/金属.md "wikilink")、[木](../Page/木.md "wikilink")、[陶瓷等材料來創作](../Page/陶瓷.md "wikilink")，不過[現代主義的雕塑](../Page/現代主義.md "wikilink")，在材料及創造手法上都有很高的自由度，可以利用雕、[焊接](../Page/焊接.md "wikilink")、[模塑或](../Page/模塑.md "wikilink")[鑄造的方式](../Page/鑄造.md "wikilink")，在各種不同的材質上進行創作。

比其他材質易腐壞的雕塑更可以在長時間後保存下來，古文化所留下的雕塑也多半以石雕及[陶藝為主](../Page/陶藝.md "wikilink")。同時期也有很多傳統的木雕，但很多都已經腐朽無法保存。古文化的雕塑許多曾都有亮麗的顏色，但現在多半已經褪色\[1\]。

在很多文化中，雕塑是宗教崇拜的中心，一直到最近幾世紀之前，大型雕塑都還非常昂貴，非一般個人有能力可能負擔，因此大型雕塑多半是宗教或政治的產物。像古地中海、印度、中國、南美及非洲的古文化都留下許多的雕塑。

[西方文化中的雕塑起源於](../Page/西方文化.md "wikilink")[古希臘](../Page/古希臘.md "wikilink")，許多希臘的雕塑家在[古典希臘時期創作了許多傑出的雕塑品](../Page/古典希臘時期.md "wikilink")。在中古世紀，[哥特式雕塑表現了基督教中的痛苦及激情](../Page/哥特式艺术.md "wikilink")，文藝復興時期崇尚古典作品，像[米开朗基罗的](../Page/米开朗基罗.md "wikilink")[大衛像就是當時著名的作品](../Page/大衛像.md "wikilink")\[2\]。[現代主義雕塑較不著重傳統的工藝及人體的描繪](../Page/現代主義.md "wikilink")，改用和作為其作品的呈現。

## 類型

雕塑的簡單分類可以分為圆雕、[浮雕及透雕](../Page/浮雕.md "wikilink")。圆雕類似塑像，指不附着在任何背景上、可以从各个角度欣赏的立体的雕塑，也因為欣賞者可能從任何一個角度欣赏作品，每一面都需要詳加規劃\[3\]。浮雕至少有一部份是附着在背景上，可以依投射方式分類為淺浮雕及高浮雕\[4\]。當作品中有許多的事物要敘述時，用圆雕的方式不易呈現，一般會使用浮雕。在及用小型雕塑裝飾其他物品（像[陶藝](../Page/陶藝.md "wikilink")、金屬製品或[珠寶](../Page/珠寶.md "wikilink")）時，也常會選擇浮雕。透雕又称为镂空雕，是界于圆雕和浮雕之间的一种雕塑。在浮雕的基础上，镂空其背景，有分為单面透雕和双面透雕。

另一種分類則是依其工法來分類，雕是將材料從作品上移除，塑則是利用將材料塑形的方式來完成作品。像[鑄造](../Page/鑄造.md "wikilink")、[沖壓及](../Page/沖壓.md "wikilink")[模塑等方式都可以雕塑](../Page/模塑.md "wikilink")，而且可以一次製作多個相同的成品。

## 材料和技術

由於雕塑的[材料相當多種](../Page/材料.md "wikilink")，有[粘土](../Page/粘土.md "wikilink")、[石](../Page/石.md "wikilink")、[木](../Page/木.md "wikilink")、[金属](../Page/金属.md "wikilink")、[石膏](../Page/石膏.md "wikilink")、[树脂](../Page/树脂.md "wikilink")、[象牙](../Page/象牙.md "wikilink")、等。遂發展出幾種類別：

  - [木雕](../Page/木雕.md "wikilink")：木雕的歷史相當悠久，早期的主題多半以宗教為核心，除雕塑[宗教偶像之外](../Page/宗教.md "wikilink")，也用於祭壇、宗教場所的裝飾。在木造建築興盛的國家，木雕是隨著建築一同發展的。現代的木雕則有相當多元化的風貌，藝術家喜用抽象形來表現。此外，木雕也是印刷術發明的重要功臣，詳細請看[木刻版畫](../Page/木刻.md "wikilink")

  - ：石雕發展的地區跟適合雕刻的石頭產地是很有關係性的，產石發達的地區，石雕的歷史也相當悠久。過去石雕的作品常被用來當做花園擺飾、門口標誌、或是[陵寢建築裝飾等](../Page/陵寢.md "wikilink")，基於石頭厚重（不易被偷竊）、雕刻細節不易因風吹雨打而破壞，石雕作品多以戶外環境為主。常見的石雕材料是[大理石](../Page/大理石.md "wikilink")。

  - [泥塑](../Page/泥塑.md "wikilink")：材料會使用天然粘土或者現代的人工合成雕塑泥，可以作為獨立的藝術形式存在，也可以輔助其它的雕塑形式。

  - [冰雕](../Page/冰雕.md "wikilink")：是一種以冰為主要材料來雕刻的藝術形式，源自於法國，因為材料的可變性及其容易熔化，冰雕表現出了許多難點。

  - [沙雕](../Page/沙雕.md "wikilink")：起源於美國，利用沙灘上的沙進行雕塑，最常見的是小朋友在堆沙堡，但也有藝術家以沙雕為其創作的題材。

  - [金属雕塑](../Page/金属雕塑.md "wikilink")：大型的雕塑多半會以[青銅或其他銅合金為其材質](../Page/青銅.md "wikilink")．利用鑄造的方式製作。有些金属雕塑需要用到金屬的[延展性進行加工](../Page/延展性.md "wikilink")，其中又以金的延展性最好，有時會用在首飾上。

  - [陶艺](../Page/陶艺.md "wikilink")：是最早的雕塑之一，以[粘土為其原料](../Page/粘土.md "wikilink")。

## [雕刻手法](https://www.6995.com.tw/)

雕塑的制作方式有雕刻、塑、堆、贴、焊、敲、编等。

  - [雕](../Page/雕.md "wikilink")：即通过减除材料来造型。

  - [塑](../Page/塑.md "wikilink")：即通过叠加材料来造型。

  -
## 維護

[Pollution_-_Damaged_by_acid_rain.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Pollution_-_Damaged_by_acid_rain.jpg "fig:Pollution_-_Damaged_by_acid_rain.jpg")
有些雕塑對於環境的條件相當敏感，像[溫度](../Page/溫度.md "wikilink")、[濕度](../Page/濕度.md "wikilink")、暴露在光線及[紫外線下等](../Page/紫外線.md "wikilink")。[酸雨也可能破壞特定的建築材料和石雕](../Page/酸雨.md "wikilink")，其原因是因為雨中的[硫酸和石頭](../Page/硫酸.md "wikilink")（石灰石、砂岩、大理石和花岗岩）中的鈣質反應，形成[石膏而剥落](../Page/石膏.md "wikilink")。

許多當代的雕塑品會在公開場合展示，若雕塑品可以立刻被認出來，一般也不太容易被偷走。不過在二十世紀初期，金屬的價值高到一個程度，因此大型的青銅雕塑品可能會因為其金屬的價值因引來窃賊的注意，價值數百萬的雕塑品被偷走，融化成金屬後再賣出。賣出金屬的售價可能只佔原雕塑品價值中很小的比例\[5\]。

## 相關條目

  - [面具](../Page/面具.md "wikilink")
  - [岩刻](../Page/岩刻.md "wikilink")
  - [珂拉琪](../Page/珂拉琪.md "wikilink")
  - [城市雕塑](../Page/城市雕塑.md "wikilink")

## 参考文献

{{-}}

[雕塑](../Category/雕塑.md "wikilink")

1.
2.
3.
4.
5.  [BBC: Barbara Hepworth sculpture stolen from Dulwich Park, 20
    December 2011](http://www.bbc.co.uk/news/uk-england-london-16266378).
    Example of theft of large bronze sculpture for the value of the
    metal.